\documentclass{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{commath}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{titling}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}

\setlength{\droptitle}{-3cm}
\hypersetup{
    colorlinks=true, %set true if you want colored links
    linktoc=all,     %set to all if you want both sections and subsections linked
    linkcolor=blue,  %choose some color if you want links to stand out
}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}
\title{Числовые последовательности и их пределы}
\author{Ученики 10-4 класса Оконешников Д.Д. и Паньков М.А. по лекции к.ф.-м.н. Протопоповой Т.В.}
\date{от 28 апреля 2021 г.}
\maketitle

\section{Лекция №25}

\(\lim_{n \rightarrow \infty}{(1 + \frac{1}{n})^n}\)
\\ \(1^{\infty}\)
\\ \( x_n \xrightarrow[n \rightarrow \infty ]{}\ ? \)

\subsection{Число e}
1) \( \{ x_n \} \) --- ограничена \\
2) \( \{ x_n \} \) --- монотонна \\
Из 1) и 2) \( \Rightarrow \) сходятся

\textbf{I монотонна и возрастает}

\((a+b)^n = \sum_{k=0}^n\ C^k_n \ a^{n-k}b^k=1*a^n+\sum_{k=1}^n\ C^k_n \ a^{n-k}b^k = a^n+\sum_{k=1}^n \frac{n!}{k!(n-k)!} a^{n-k}b^k = \)

\( = a^n + \sum_{k=1}^n \frac{n(n-1)(n-2)...(n-(k-1))}{k!} a^{n-k} b^k\)

\( x_n = 1 + \sum_{k=0}^n \frac{n(n-1)(n-2)...(n-(k-1))}{k!} \frac{1}{n^k} = 1 + \frac{1}{1!} \frac{n}{n} + \frac{1}{2!} \frac{n(n-1)}{n^2} + \frac{1}{3!} \frac{n(n-1)(n-2)}{n^3} + ... + \)

\( + \frac{1}{k!} \frac{n(n-1)...(n-(k-1))}{n^k} + ... + \frac{1}{n!} \frac{n(n-1)...(n-(n-1))}{n^n} = 1 + 1 + \frac{1}{2!} \frac{n-1}{n} + \frac{1}{3!} \frac{(n-1)(n-2)}{n^2} + ... + \frac{1}{k!} \frac{(n-1)(n-2)...(n-(k-1))}{n^{k-1}} + ... +\)

\(x_n = 1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})+...+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})...(1-\frac{k-1}{n}) + ... + \frac{1}{n!} (1 - \frac{1}{n})(1 - \frac{2}{n})(1 - \frac{n-1}{n})\)

\((a+b)^{n+1} = \sum_{k=0}^{n+1}\ C_{n+1}^k a^{n+1-k} b^k = a^{n+1} + \sum_{k=1}^{n+1} \frac{(n+1)n(n+1-2)...(n+1-(k-1))}{k!} a^{n+1-k} b^k\)

\(x_{n+1} = 1 + 1 + \frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n+1}) + \frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})+...+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})...(1-\frac{k-1}{n+1})+...+\frac{1}{n!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})...(1-\frac{n-1}{n+1}) + \underbrace{\frac{1}{(n+1)!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})...(1-\frac{n}{n+1})}_{> 0} \Rightarrow TODO \)

\(\frac{1}{n} > \frac{1}{n+1}\)

\(-\frac{1}{n} < -\frac{1}{n+1}\)

\(0 < (1-\frac{1}{n}) < (1-\frac{1}{n+1})\ n > 1\) 
\\аналог: \\\(0 < 1-\frac{2}{n} < 1-\frac{2}{n+1} \Rightarrow (1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n}) < (1 - \frac{1}{n+1})(1 - \frac{2}{n+1})\)
\\\(\forall n \ x_n < x_{n+1} \Rightarrow\) возрастает

\textbf{II ограничена}

\( 2 < x_n < 2 + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \frac{1}{4!} + ... + \frac{1}{k!} + ... + \frac{1}{n!} \)

\( < \)

\( \frac{1}{1*2} = \frac{1}{2} \)

\( \frac{1}{2*3} < \frac{1}{2*2} = \frac{1}{2^2} \)

\( \frac{1}{3*4} < \frac{1}{2*2*2} = \frac{1}{2^3} \)

\(< 2 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{2^3} ... \frac{1}{2^{k+1}}+...+\frac{1}{2^{n-1}} = 2 + \frac{\frac{1}{2} - \frac{1}{2^n}}{1 - \frac{1}{2}} = 2 + \frac{\not\frac{1}{2}(1-\frac{1}{2^{n-1}})}{\not\frac{1}{2}} = 3 - \frac{1}{2^{n-1}} < 3\)

\( x_n \nearrow \)\\
\(\underbracket{2 < x_n < 3}_{\Downarrow} \)\\
по теореме Вейерштрасса:\\
\( \exists\ \lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{1}{n})^n = e \)
\\\(e \approx 2.718281828459045...\)

\(\lim_{n \rightarrow \infty}{(1 - \frac{1}{n})^n} = \lim_{n \rightarrow \infty}{(\frac{n-1}{n})^n} = \lim_{n \rightarrow \infty}{(\frac{1}{\frac{n-1+1}{n-1}})^n} = \lim_{n \rightarrow \infty}{(\frac{1}{(1 + \frac{1}{n-1})^{n-1}_{\rightarrow e}(1 + \frac{1}{n-1})_{\rightarrow 1}})^n} = e^{-1}\)

\subsection{Принцип вложенных промежутков}

\textbf{Теорема.} Пусть задана система замкнутых промежутков:\\
\(\sigma_n = [a_n; b_n]\ \forall n \in \mathbb{N}:\sigma_1 \supset \sigma_2 \supset ... \supset \sigma_n \supset \sigma_{n+1}\quad \forall\ n \in \mathbb{N}\)\\
\(\alpha_n = b_n - a_n \xrightarrow[n \rightarrow \infty]{} 0\)\\
Тогда \(\exists !\ c\ :\ c \subset \sigma_n\ \forall n \in \mathbb{N}\).

\(\uparrow\)
\begin{enumerate}
    \item \(a_1 \leq a_2 \leq a_3 \leq ... \leq a_n \leq ... \leq b_n \leq b_{n-1} \leq ... \leq b_1\)\\
\(\{ a_n \} \not\searrow\) и ограничена сверху любым \(b_n \forall n\ \Rightarrow\ b_n\) сх-ся по т. Вейерштрасса
\\\(\exists \lim_{n \rightarrow \infty}{a_n} = c_1 \quad c_1 \leq b_n \ \forall n\)
\\\(\{b_n\} \not\nearrow\) и ограничена любым \(a_n\ \forall n\) снизу
    \item \( c_1 = \lim_{n \rightarrow \infty} a_n = \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n - b_n + n_n) = 0 + c_2 = c_2 \)\\
\( c_1 = c_2 = c \)\\
    \item уже в п.1 показали, что \(a_n \leq c \leq b_n\ \forall\ n\), т.е. \( c \in [a_n; b_n]\ \forall\ n \)
    %\(\uparrow\)
    \item Покажем, такое \( c\ \exists! \) от противного: пусть есть еще \( \overset{\sim}{c} \) --- общая точка всех промежутков \( \overset{\sim}{c} \neq c \), например, \( \overset{\sim}{c} < c \)

Тогда: \(\lim_{n \rightarrow \infty}{a_n} = c\ \Rightarrow\ \forall \varepsilon > 0 \ \exists N\ :\ \forall n > N, c - \varepsilon < a_n < c + \varepsilon\)

\(a_n > c - \varepsilon = \{\varepsilon = \frac{c-\overset{\sim}{c}}{2}\} = c - \frac{c - \overset{\sim}{c}}{2} = \frac{c + \overset{\sim}{c}}{2} > \frac{2c^{~}}{2} = \overset{\sim}{c}\)
\\\(\exists N\ :\ \forall n > N\ a_{n1} > \overset{\sim}{c}\) т.е. для \(n > N\ \overset{\sim}{c} \not\in [a_n; b_n]\) --- противоречие \(\downarrow\)
\end{enumerate}

\textbf{Замечание.}

1) \( [a_n; b_n]! \)\\
\( 1 - \frac{1}{n}; 1 \rightarrow (1, 1) = \emptyset \)
2) Верна для \(\mathbb{R}\), неверна для \(\mathbb{Q}\)

\subsection{Подпоследовательности}
\textbf{Определение.} Числовая последовательность \( \{b_k\} = \{a_{nk}\} \), где \( n_1 < n_2 < n_3 < ... < n_k < ... n_1,n_2,n_3 \in \mathbb{N} \)\\
последовательность натуральных чисел называется подпоследовательностью последовательности \( \{ a_n \} \).

\textbf{Пример.} \( a_n = \frac{1}{n} \quad 1;\frac{1}{2};\frac{1}{3};\frac{1}{4};\frac{1}{5};...;\frac{1}{100};... \)

\( b_k = \frac{1}{2k} \quad \frac{1}{2};\frac{1}{4};\frac{1}{6};...\frac{1}{100};...\)

\( b_k' = \frac{1}{2k+1} \quad \frac{1}{3};\frac{1}{5};\frac{1}{7};...\)

\( b_k'' = \frac{1}{k+3} \quad \frac{1}{4};\frac{1}{5};...\)

\( b_k''' = \frac{1}{3k} \quad ...\)

\(a_n = (-1)^n\)

\(b_k' = 1\)

\(b_k'' = -1\)

\textbf{Определение.} Если \(\exists\ \lim\) подпоследовательности \(b_k = a_{nk}\ \lim_{k \rightarrow \infty}{b_k} = b\), то b --- частичный предел последовательности \(\{a_n\}\).

\textbf{Пример.} \( a_n = (-1)^n \)\\
Частичные пределы: \( b_k' = 1,\ b_k'' = -1 \)
\\\(a_n = \sin{\frac{\pi n}{2}}\) % IMAGE HERE (CIRCLE)

\textbf{Теорема.} Если \(\{a_n\}\) --- сходится к а, то и все частичные пределы \(\{a_n\}\) тоже равны a.

\(\uparrow\ \lim_{n \rightarrow \infty}{a_n} = a\) % IMAGE 2 HERE

начиная с \(n > N\ a - \varepsilon < a_n < a + \varepsilon \ \forall \varepsilon\), но тогда \(\forall n_k > N \ a - \varepsilon < a_{nk} < a + \varepsilon \Rightarrow\) т.е. \(\lim_{k \rightarrow \infty}{a_{nk}} = a \ \downarrow\)

\textbf{Следствие.}

\( x_n = (-1)^n \)

Если \( \exists\ x_{nk} \textrm{ и } x_{nk}':\ \lim_{k \rightarrow \infty} x_{nk} \neq \lim_{k \rightarrow \infty} x_{nk}' \Rightarrow \not\exists\ \lim x_n \)

\textbf{Пример.} \\
\(a_n = \sin{\frac{\pi n}{2}}\)\\
\(a_{nk} = a_{2k} = \sin{\pi k} = 0\)\\
\(\sin{\frac{\pi n}{2}} = 1 \Rightarrow \frac{\not\pi n}{\not2} = \frac{\not\pi}{\not2} + 4\not\pi k \)\\
\( a_{4k + 1} = \sin{\frac{\pi(4k+1)}{2}} = \sin{2\pi k + \frac{\pi}{2}} = 1 \)
\end{document}
