\documentclass{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage{commath}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
\usepackage{titling}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cancel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}

\graphicspath{ {./images/} }
\setlength{\droptitle}{-3cm}
\hypersetup{ colorlinks=true, linktoc=all, linkcolor=blue }
\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

    \textbf{Определение.} Пусть \(f(x)\) определена на полубесконечном интервале \((a; +\infty)\). Прямая \(y = kx + b\) называется асимптотой графика функции \(y = f(x)\) при \(x \to +\infty\), если
    
    \[\lim_{x \to +\infty} (f(x) - (kx+b)) = 0\]

    Аналогично на \(-\infty\).

    \textbf{Теорема.} Для того, чтобы \( y = kx + b \) являлась асимптотой для графика функции \( y = f(x) \) при \( x \to +\infty \) необходимо и достаточно, чтобы существовали конечные пределы
    
    1) \( \lim_{x \to +\infty} \frac{f(x)}{x} = k \)

    2) \( \lim_{x \to +\infty} f(x) - kx = b \)

    \( \uparrow \) ``\( \Rightarrow \)'' Пусть \( y = kx + b \) --- асимптота, тогда \( \lim_{x \to +\infty}[f(x) - (kx + b)] = 0 \)

    Из существования предела получаем, что \( f(x) - (kx + b) = \alpha(x) \), где \( \alpha(x) \xrightarrow[x \to +\infty]{} 0 \)

    Найдем следующие пределы:

    \( \lim_{x \to +\infty} \frac{f(x)}{x} = \lim_{x \to +\infty} \frac{kx + b + \alpha(x)}{x} = \lim_{x \to +\infty}(k + \frac{b}{x} + \frac{\alpha(x)}{x}) = k \)

    \( \lim_{x \to +\infty} (f(x) - kx) = \lim_{x \to +\infty} (\alpha(x) + b) = b \)
    
    ``\(\Leftarrow\)'' Пусть существуют пределы \(1)\) и \(2)\), тогда из второго

    \[\lim_{x \to +\infty} ((f(x)-kx)-b) = 0 = \lim_{x \to -\infty} (f(x) - (kx+b))\]

    т.е. \(y = kx + b\) --- наклонная асимптота по определению. \(\downarrow\)

    \textbf{Замечание.} Если \(k=0\), то \(y=b\) --- горизонтальная асимптота.
    
    \subsection{Раскрытие неопределённостей}

    \textbf{Теорема 1.} Пусть функции \(f(x)\) и \(\varphi(x)\) непрерывны и имеют производные в окрестности точки \(x=a\)(\(a\) --- конечное число или \(\infty\)), за исключением, быть может, точки \(a\). Пусть при этом \(\varphi(x)\) и \(\varphi'(x)\) отличны от нуля в указанной окрестности и \(\lim_{x \to a} f(x) = \lim_{x \to a} \varphi(x) = 0\).
    Тогда, если \(\exists \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{\varphi'(x)} = A\)(конечный или \(\infty\)), то \(\exists \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{\varphi(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{\varphi'(x)} = A\).

    \(\uparrow\)
    \begin{enumerate}
        \item Пусть \(a\) --- конечное число. Доопределим \(f(x)\) и \(\varphi(x)\) в точке \(x=a\) по непрерывности:

        \(f(a) = \lim_{x \to a} f(x) = 0,\ \lim_{x \to a} \varphi(x) = 0\).

        В \(U(a)\) можем применить т. Коши: \(\frac{f(x)}{\varphi(x)} = \frac{f(x) - f(a)}{\varphi(x) - \varphi(a)} = \frac{f'(c)}{\varphi(c)},\ \begin{array}{l} c = a + \theta(x-a),\\ 0 < \theta < 1\end{array}\)

        Заметим, если \(x \to a\), то \(c \to a\). Тогда получаем \(\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{\varphi(x)} = \lim_{c \to a} \frac{f'(c)}{\varphi'(c)} = A\).
        
        \item Пусть $a$ бесконечно.
        
        Сделаем подстановку \( x = \frac{1}{u} \). Получим функции: \( f(x) = f(\frac{1}{u}) = F(u) \), \( \varphi(x) = \varphi(\frac{1}{u}) = \textrm{Ф}(u) \). Функции \( F(u) \) и \( \textrm{Ф}(u) \), как фукнции от переменной $u$, непрерывны в окрестности $u = 0$ (при $a = +\infty/-\infty$ в правой/левой окрестности нуля), имеют производные (по $u$) в этой точке и \( \textrm{Ф}(u),\ \textrm{Ф}'(u) \neq 0 \) в этой окрестности. При этом

        \( \lim_{u \to 0}F(u) = \lim_{x \to 0}f(x) = 0,\ \lim_{u \to 0}\textrm{Ф}(u) = \lim_{x \to \infty}\varphi(x) = 0 (*) \) 
        
        Заметим, что 

        \(\lim_{u \to 0} \frac{F_u'(u)}{\Phi_u'(u)} = \{F_u'(u) = F_x \cdot x_u = f_x(-\frac{1}{u^2})\} = \lim_{u \to 0} \frac{f_x\frac{1}{u}(-\frac{1}{u^2})}{\varphi_x\frac{1}{u}(-\frac{1}{u^2})} = \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{\varphi'(x)}\)(**)
    
        Поэтому \( \lim_{x \to \infty}\frac{f(x)}{\varphi(x)} = \{*\} = \lim_{u \to \infty}\frac{F(u)}{\textrm{Ф}(u)} = \{1.\} = \lim_{u \to 0}\frac{F_u'(u)}{\textrm{Ф}_u'(u)} = \{**\} = \lim_{x \to \infty}\frac{f'(x)}{\varphi'(x)} = A \)
    \end{enumerate}
    \(\downarrow\)

    \textbf{Теорема 2.} Пусть функции \(f(x)\) и \(\varphi(x)\) непрерывны и имеют производные в окрестности точки \(x=a\)(\(a\) --- конечное число или \(\infty\)), за исключением, быть может, точки \(a\). Пусть при этом \(\varphi'(x)\) отлична от нуля в указанной окрестности

    \[\lim_{x \to a} f(x) = \lim_{x \to a} \varphi(x) = \infty\]

    Тогда, если \(\exists \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{\varphi'(x)} = A\)(конечной или \(\infty\)), то \(\exists \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{\varphi(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{\varphi'(x)} = A\).

\end{document}
